\documentclass[10pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\title{Mathekochbuch}
\author{TIN12ITIN}

\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	\section{Taylorreihe}
		Eine Funktion wird in einem Bereich durch eine einfachere Funktion/Reihe angenähert.
		Vorgehensweise:
		\begin{enumerate}
			\item Taylorfunktion bestimmen [Entwicklungsstelle: 0]\newline
			\begin{equation}
				f(x) = f(0) + f'(0)*x+\frac{f''(0)}{2!}x^2+\frac{f'''(0)}{3!}x^3+...
			\end{equation}
			\item Schema erkennen/Vereinfachen/Zusammenfassen
			% Beispiele ergänzen
			\item Als Reihe schreiben
			\begin{equation}
				f(x) = \sum \limits_{k=0}^{\infty}\frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^{k}
			\end{equation}
		\end{enumerate}
	\section{Die Regeln von de L'Hospital}
		%Die Regeln von de L'Hospital\footnote{Übersetzt ungefähr: "Die Regeln des Krankenhauses"} kann man verwenden, wenn man den Grenzwert eines hässlichen Bruches von zwei Funktion an einer Stelle $x_0$ ausrechnen soll. 
		Die Funktionen $f,g$ müssen in einem Interval stetig und differenzierbar sein. Die Krankenhausregel lautet:
		% $$\lim_{x \searrow x_0} f(x) = \lim_{x \searrow x_0} g(x) = 0 \Rightarrow \lim_{x \searrow x_0 }\frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \searrow x_0 }\frac{f'(x)}{g'(x)}$$
		% $$\lim_{x \searrow x_0} f(x) = \lim_{x \searrow x_0} g(x) = \pm\infty \Rightarrow \lim_{x \searrow x_0 }\frac{f(x)}{g(x)}$$
		% Die eigentliche Schlussfolgerung lautet: 
		$$\lim_{x \to \pm \infty} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to \pm \infty} \frac{f'(x)}{g'(x)} = c$$
		 Wenn der Grenzwert einer Funktion (an einer Stelle) beschissen auszurechnen ist, dann schau doch mal, ob es mit den Ableitungen besser aussieht. Die Pfeile $\to \pm\infty$ können auch $\searrow x_0$ oder $\nearrow x_0$ sein, müssen jedoch überall gleich sein.
	\section{Metrik und Norm}
		\subsection{Metrik}
			Eine Metrik ist eine Abbildung $X x X \rightarrow \mathbb{R}, (x,y) \rightarrow d(x,y)$, wenn folgende Eigenschaften erfüllt sind:
			\begin{enumerate}
				\item Definitheit $d(x,y) \geq 0 \wedge d(x,y)=0 \Leftrightarrow x=y$
				\item Symmetrie: $d(x,y) = d(y,x)$
				\item Dreiecksungleichung $d(x,y) \leq d(x,z)+ d(z,y)$
			\end{enumerate}
		\subsection{Norm}
		Eine Norm $||.||$ ist eine Abbildung, die jedem Element $\vec{v}$ eines Vektorraums $\mathbb{V}$ eine reele, nicht negative Zahl zuordnet. Die Norm verallgemeinert den geometrischen Begriff der Länge eines Vektors, sie ist eine Form der Metrik auf Vektorräume.
			\begin{equation}
				\mathbb{V} \rightarrow \mathbb{R}, \vec{v} \mapsto ||\vec{v}||
			\end{equation}
			Eine Abbildung ist eine Norm, wenn sie folgende Eigenschaften hat
			\begin{enumerate}
				\item Definitheit $||\vec{0}|| = 0$
				\item Absolute Homogenität: $||\lambda \vec{x}||=|\lambda|*||\vec{x}||, \lambda \in \mathbb{R}$
				\item Dreiecksungleichung $||\vec{x}+\vec{y}]] \leq ||\vec{x}||+||\vec{y}||$
			\end{enumerate}
			 \begin{description}
				\item[Beitragssummennorm oder $||.||_1$-Norm]
				\begin{equation}
					||\vec{x}||_1 = \sum \limits_{i=1}^n x_i = |x_1|+|x_2|+\dots+|x_n|
				\end{equation} 
				\item[Euklidische Norm/"normale" Norm oder $||.||_2$-Norm]
				\begin{equation}
					||\vec{x}||_2 = \sqrt{\sum \limits_{i=1}^n x_i^2} =\sqrt{x_1^2+x_2^2+\dots+x_n^2}
				\end{equation}
				\item[Maximum-, Unendlich- oder $||.||_\infty$-Norm]
				\begin{equation}
					||\vec{x}||_\infty = max(|x_1|+|x_2|+\dots+|x_n|)
				\end{equation}
			\end{description}
			Eine Sphäre ist die Menge aller Punkte in einem Vektorraum, die den gleichen Abstand zu einem Punkt haben.
	\section{Kurven}
		\subsection{Definition}
			Eine stetige Abbildung $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^n$ heisst Kurve und wird durch die Form $f(t)=\begin{pmatrix}
				f_1(t) \\
				\vdots \\
				f_n(t)
			\end{pmatrix}$ beschrieben. 
			
			Beispiel: $f(t) = \begin{pmatrix}
				sin(t) \\
				cos(t) \\
				tan(t)
			\end{pmatrix} $Die Ableitung erfolgt komponentenweise: $f'(t)=\begin{pmatrix}
				f'_1(t) \\
				\vdots \\
				f'_n(t)
			\end{pmatrix}$, $f'(t)$ wird auch Tangentenvektor genannt. 
		\subsection{Schnittwinkel $\vartheta$ zwischen zwei Kurven $f(t_1)$ und $g(t_2)$}
			Vergleiche: Schnittwinkel zwischen Vektoren
			\begin{equation}
				cos(\vartheta) = \frac{\langle f'(t_1), g'(t_2)\rangle}{||f'(t_1)||_2*||g'(t_2)||_2}
			\end{equation}
			Alternativ ist es möglich, die entsprechenden Vektoren an der Stelle auszurechnen und dann den Winkel zwischen den Vektoren zu bestimmen. 
		\subsection{Bogenlänge}
			Die Bogenlänge $L$ einer Kurve $f$ zwischen den Punkten $a$ und $b$ berechnet sich durch 
			\begin{equation}
				L = \int \limits_{a}^{b}||f'(t)||_2 dt
			\end{equation}
		\subsection{Doppelpunkt}
			Gibt es $x_0=f(t_1)=f(t_2), t_1 \neq t_2$, so heisst $x_0$ Doppelpunkt.
		\subsection{Reguläre Kurve}
			Eine Kurve heisst regulär, wenn sie keine Extrem- oder Wendestellen hat, sprich $\forall t: f'(t) \neq \vec{0}$
	\section{Partielle Ableitung}
		Eine partielle Ableitung einer Funktion ist die Ableitung der Funktion nach einer Variablen. Bei mehreren partiellen Ableitungen hintereinander, also $\frac{\partial^nf}{\partial x_1 \partial x_2 \dots \partial x_n}$ gilt: Zuerst nach $x_n$ ableiten, dann nach $x_{n-1}$ usw. Die Reihenfolge ist im Allgemeinen nicht vertauschbar. 
		Vorgehensweise
		\begin{enumerate}
			\item Ableiten nach x: Nur x wird abgeleitet, andere Variablen als Konstanten behandeln
		\end{enumerate}
		Beispiel:
		\begin{equation}
			f(x,y) = 2x^2+2y^2+2x^2y^2
		\end{equation}	
		\begin{equation}
			\frac{\partial f(x,y)}{\partial x} = 4x+4xy^2
		\end{equation}
		\begin{equation}
			\frac{\partial f(x,y)}{\partial y} = 4y+4y^2x
		\end{equation}
		
	\section{Gradient einer Funktion}
	Der Gradient einer Funktion ist die \textbf{Ableitung der Funktion $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$}. Er gibt die Richtung des stärksten Anstiegs einer Funktion an. 
		Vorgehensweise:
		\begin{enumerate}
			\item Variablen in Vektor schreiben
			\item Funktion nach entsprechender Variable ableiten
		\end{enumerate}
		Beispiel, $f(x,y)$ wie in (7) :
		\begin{equation}
			f(x,y) \Rightarrow \begin{pmatrix}
				x \\ y
			\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
				4x+4xy^2 \\ 4y+4x^2y
			\end{pmatrix} = grad f(x,y) = \nabla f(x,y)
		\end{equation}
		Beim Gradienten gilt die \textbf{Produktregel}, ähnlich der Analysis\footnote{$f'(x)=u'(x)\cdot v(x)
		+u(x) \cdot v(x)$} $\nabla (f \cdot g) = g\nabla f + f\nabla g$
	\section{Richtungsableitung}
		Die Richtungsableitung einer von mehreren Variablen abhängigen Funktion $f(\vec{x})$ ist die momentane Änderungsrate dieser Funktion in einer durch einen Vektor vorgegebenen Richtung $\vec{v}$ an einem Punkt $\vec{h}$.
		Vorgehensweise
		\begin{enumerate}
			\item Richtungsvektor $\vec{v}$ normieren
			\begin{equation}
				\vec{v}^* = \frac{\vec{v}}{||\vec{v}||_2}
			\end{equation}
			\item $\vec{\nabla f}$ bestimmen
			\item Die Richtungsableitung lässt sich mit $\langle \vec{\nabla f}, \vec{v}^* \rangle$ berechnen
			\item Setze die Koordinaten des Punktes in die Richtungsableitung ein.
		\end{enumerate}
		\subsection{Produktregel}
			Bei der Richtungsableitung gilt die Produktregel mit 
			\begin{equation}
				f:\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}, v: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n: \frac{\partial f \cdot v_i}{\partial x_i}=\frac{\partial f}{\partial x_i}v_i+f\cdot \frac{\partial v_i}{\partial x_i}
			\end{equation}
		
		\section{Divergenz}
			Die Divergenz weisst jedem Vektor eines Vektorfeldes $v(\vec{x}):\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^n$ ein Zahl zu. Man summiert die Richtungsableitungen in einem Punkt auf. So lässt sich darstellen, an welchem Punkt beispielsweise Wasser zufliesst (positive Divergenz in diesem Punkt) beziehungsweise abfliesst (negative Divergenz in diesem Punkt)
			\begin{equation}
				div(v)=\sum \limits_{i=1}^{n} \frac{\partial v_i}{\partial x_i} = \frac{\partial v_1}{\partial x_1} +\frac{\partial v_2}{\partial x_2} + \dots + \frac{\partial v_n}{\partial x_n}
			\end{equation}                                                   
	\section{Nullstelle eines Gradienten}
		Die Nullstellen eines Gradienten sind mögliche Extremstellen. Wie in der Analysis $f'(x)=0$ als notwendige Bedingung gilt, lautet hier die notwendige Bedingung $\nabla f(x)=\vec{0}$.
		Vorgehensweise
		\begin{enumerate}
			\item Gleichung in erweiterte Koeffizientenmatrix einsetzen, $\nabla f(x,y) = \vec{0}$
			\item LGS lösen
		\end{enumerate}
		
	\section{Totale Differenzierbarkeit} % (fold)
		% Wozu braucht man die Jacobi-Matrix? Für die totale Differnzierbarkeit? Für die totale Differnzierbarkeit!
		
		$f(\vec{x}): \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m; \vec{x} \mapsto \begin{pmatrix}
			f_1(\vec{x}) \\
			f_2(\vec{x}) \\
			\vdots \\
			f_m(\vec{x})
		\end{pmatrix}$ ist im Punkt $\xi$ total differnzierbar, falls $f(\vec{x})$ in $\xi$ durch $g(x)$ angenähert werden kann. $g(\vec{x})$ hat die Form $A*(\vec{x}-\vec{\xi})+f(\vec{\xi})$. A ist eine $m \times n$-Matrix.
		
		Ist $f$ in $\xi$ total differenzierbar, so ist $f$ in $\xi$ auch stetig und partiell differenzierbar. Ist $f$ in $\xi$ stetig partiell differenzierbar, so ist $f$ in $\xi$ total differenzierbar, in diesem Fall ist die Matrix $A$ identisch mit der Jacobimatrix $(Df)(x)$.
			\begin{equation}
				D(f \circ g)(x) = Df(g(\vec{x}))\cdot D(g(\vec{x}))
			\end{equation}
		\subsection{Jacobimatrix}
		
			\textbf{Die Jacobi-Matrix ist die erste Ableitung einer Funktion $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m$}
			Definition $(Df)(\vec{x}) = \begin{pmatrix}
				\frac{\partial f_{1}}{\partial x_1}(x) & \frac{\partial f_{1}}{\partial x_2}(x) & \dots & \frac{\partial f_{1}}{\partial x_n}(x) \\
				\frac{\partial f_{2}}{\partial x_1}(x) & \frac{\partial f_{2}}{\partial x_2}(x) & \dots & \frac{\partial f_{2}}{\partial x_n}(x) \\
				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
				\frac{\partial f_{n}}{\partial x_1}(x) & \frac{\partial f_{n}}{\partial x_2}(x) & \dots & \frac{\partial f_{n}}{\partial x_n}(x)
			\end{pmatrix}$
		
		\subsection{Kettenregel}
			Ähnlich der Ableitung\footnote{innere mal äußere Ableitung} von eindimensionalen verknüpften Funktionen, gibt es auch hier eine \textbf{Kettenregel}, mit der Ausnahme, dass hier die lineare Abbildung $D$ vor den Faktoren steht.
		
		% section totale_diffbarkeit (end)
	\section{Extremstellen}
		Das Prinzip der Suche nach Extremstellen ist das gleiche wie in der normalen Analysis bei einer Funktion $\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$
		\begin{enumerate}
			\item Setze $f'(x)=0$
			\item Errechne $f''(x)$ mit den Lösungen für x aus dem ersten Schritt:
			\begin{description}
				\item[$x<0$] Lokales Maximum bei x
				\item[$x>0$] Lokales Minumum bei x 
			\end{description}
		\end{enumerate}
		Doch statt von $\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ geht $f$ nun von $\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$, die erste Ableitung von $f$ ist nun $\nabla f$ (Gradient von $f$), die zweite Ableitung entspricht der Hesse-Matrix. Und ob ein Minium oder ein Maximum vorliegt, wird nun an der Definitheit der Matrix bestimmt.
		\subsection{Vorarbeit}
		\subsubsection{Hessematrix}	
			Definition $ (Hess f)(\vec{x}) = \begin{pmatrix}
				\frac{\partial^2f}{\partial x_1 \partial x_1} & \frac{\partial ^2f}{\partial x_1 \partial x_2} & \dots & \frac{d^2f}{\partial x_1 \partial x_n} \\
				\frac{\partial^2f}{\partial x_2 \partial x_1} & \frac{\partial ^2f}{\partial x_2^2} & \dots & \frac{d^2f}{\partial x_2 \partial x_n} \\
				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\                         
				\frac{\partial^2f}{\partial x_n \partial x_1} & \frac{\partial ^2f}{\partial x_n \partial x_2} & \dots & \frac{d^2f}{\partial x_n^2} \\
			\end{pmatrix}$
			Vorgehensweise:
			\begin{enumerate}
				\item Funktion nach jeder Variablen ableiten
				\item Ableitungen erneut nach jeder Variable ableiten
				\item An entsprechender Stelle in der Matrix eintragen
			\end{enumerate}
			In der Hesse-Matrix stehen die Eigenwerte der Tangentialebene
%		\subsubsection{Definitheit einer Matrix}
%		Beispiel:
%			\begin{equation}
%				A=\begin{pmatrix}
%					a_1 & a_2 & a_3 \\
%					b_1 & b_2 & b_3 \\
%					c_1 & c_2 & c_3 
%				\end{pmatrix}
%			\end{equation}
%			\begin{description}
%				\item[positiv definit] In der Diagonal-Hessematrix besteht die Diagonale von links oben nach rechts unten nur aus positiven Zahlen, sonst nur 0. Alternativ: $a_1 > 0 \wedge a_1b_2 - b_1a_2 > 0 \wedge det(A) > 0$
%				\item[negativ definit] In der Diagonal-Hessematrix besteht die Diagonale von links oben nach rechts unten nur aus negativen Zahlen, sonst nur 0. Alternativ: $a_1 < 0 \wedge a_1b_2 - b_1a_2 < 0 \wedge det(A) < 0$ 
%				\item[semidefinit] Wenn statt $<, >$ steht: $\leq, \geq$ Wenn in der Diagonalen auch 0 stehen können.
%				\item[indefinit] Es kommen sowohl negative als auch positive Zahlen in der Diagonal-Hessematrix vor. Alternativ: 
%			\end{description}
		\subsection{Notwendige Bedingung}
		\begin{enumerate}
			\item $\nabla f(\vec{x}) = \vec{0}$
			\item LGS löschen
			\item $\vec{x}$ sind mögliche Extremstellen.
		\end{enumerate}
		
		\subsection{Hinreichende Bedingung} 
			\begin{enumerate}
				\item Bestimme $det((Hess f(\vec{x}))$. Wenn $>0$ liegt ein Extremwert vor.
				\item Betrachte dann die Zahl links oben in der Matrix. Ist sie $<0$, liegt ein Maximum vor, sonst ein Minimum
			\end{enumerate}
	
		\subsection{Hinweise}
		\begin{enumerate}
			\item $\frac{d^2f(\vec{x})}{dx_1dx_2}$ heisst: Erst nach $x_2$ ableiten, anschliessend nach $x_1$ ableiten
			\item Die Anzahl der Variablen entspricht der Anzahl der Zeilen/Spalten
		\end{enumerate}
	\section{Implizite Funktionen}
		\subsection{Implizit vs. explizit}
			Eine explizite Funktion hat die Form $y=f(x)$. Eine implizite Funktion dagegen hat die Darstellung $f(x,y) = const$. 
		\subsection{Eine implizite Funktion in eine explizite Darstellung bringen}
			Das ist nur möglich, wenn drei Dinge zutreffen:
			\begin{enumerate}
				\item $f(x_0, y_0)=0$
				\item $\nabla f$ ist stetig, daraus folgt, dass alle partiellen Ableitungen stetig sind.
				\item $\frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0) \neq 0$. Das ist wichtig bei der Ableitung der expliziten Funktion.
			\end{enumerate}
			Wenn diese drei Dinge zutreffen, existieren Umgebungen $\mathbb{I}$ um $x_0$ und $\mathbb{J}$ um $y_0$.
			Die explizite Funktion $g: \mathbb{I} \rightarrow \mathbb{J}$ muss dann wiederum drei Eigenschaften erfüllen.
			\begin{enumerate}
				\item $g(x_0)=y_0$
				\item $f(x,y)=0, x \in \mathbb{I}, y \in \mathbb{J}$ Um nun die explizite Darstellung der Funktion zu erhalten, löst man die Funktion $f$ nach der gewünschten Variable auf$\Rightarrow y=g(x), x\in \mathbb{I}$
				\item $g$ ist auf $\mathbb{I}$ stetig differenzierbar mit $g'(x)=-\frac{\frac{\partial f(x, g(x))}{\partial x}}{\frac{\partial f(x,g(x))}{\partial y}}$
			\end{enumerate}
	\section{Mehrfachintegration}
		\begin{quote}
			Wie verspeist man einen Elefanten? Stück für Stück.
		\end{quote}
	% TODO Irgendwie noch doof
		Die Grenzen des innersten Integrals können von der äußeren Variable abhängen, das äußerste Integral braucht feste Grenzen. So kann man beispielsweise auch über Dreiecke integrieren. Wenn du wissen willst, warum die Grenzen in den Anwendungen so sind, wie sie sind, frag Nathan. Der erklärt es dir. Ausnahmsweise. Vielleicht. Möglicherweise. Wenn du nett bist. 
	
		\subsection{Bogenmaß}
			Ein Winkel im Bogenmaß als das Verhältnis $\frac{Kreisbogen}{Radius}$ angegeben.
		\subsection{Integration durch Substitution}
		Hier steht Magie.
		\subsection{Kartesische Integration}
			\begin{equation}
				\begin{split}
					\mathrm{I} = [a ; b] \times [c; d] \times \dots \\
					\int \limits_\mathrm{I} f(x_1, x_2)d(x_1, x_2, \dots) = \int \limits_c^d \int \limits_a^b f(\vec{x})dx_1 dx_2 \dots
				\end{split}
			\end{equation}
			% TODO Mal ein Beispiel durchrechnen
			Die Umwandlung in eine Integration über andere Koordinaten läuft über die Integration durch Substitution. \textbf{Die folgenden $\dots$ stehen also für ganz viel Magie.}
		\subsection{Integration über Polarkoordinaten}
			$r$ = Radius, $\varphi$ = Winkel/Azimut
			\begin{equation}
				\begin{split}
					\iint \limits_{\mathrm{I}} f(r, \varphi) rdr d\varphi
				\end{split}
			\end{equation}
			Anwendung: Fläche der Kreisscheibe mit Radius $R$, $f=1$
			\begin{equation}
				A =\iint dxdy = \int \limits_0^{2\pi} \int \limits_0^R rdr d\varphi = \dots = R^2\pi
			\end{equation}
		\subsection{Integration über Zylinderkoordinaten}	
			$r$ = Radius, $\varphi$ = Winkel/Azimut, $z$ = Höhe
			\begin{equation}
				\begin{split}
					\iiint \limits_{\mathrm{I}} f(r, \varphi, z) rdr d\varphi dz
				\end{split}
			\end{equation}
			Anwendung: Berechne das Volumen eines Zylinders mit Radius $R$ und Höhe $Z$, wieder mit $f=1$
			\begin{equation}
				V = \iint dxdydz =\int \limits_0^Z \int \limits_0^{2\pi} \int \limits_0^R rdr d\varphi dz = \dots = R^2\pi Z
			\end{equation}
		\subsection{Integration über Kreiskoordinaten}
		$r$ = Radius, $\varphi$ = Winkel/Azimut, $\vartheta$ = noch so ein Winkel
			\begin{equation}
				\begin{split}
					\iiint \limits_{\mathrm{I}} f(r, \vartheta, \varphi) sin(\vartheta)r^2drd\vartheta d\varphi
				\end{split}
			\end{equation}
		Anwendung: Berechnung des Volumens einer Kugel mit Radius $R$ mit der Funktion $f=1$:
			\begin{equation}
				V = \iiint dxdydz = \int \limits_0^{2\pi} \int \limits_0^{\pi} \int \limits_0^R sin(\vartheta)r^2 dr d\vartheta d\varphi = \dots = \frac{4}{3}R^3\pi
			\end{equation}
		\subsection{Einheitskreis als Kurve}
			$$f:\mathbb{R}\to \mathbb{R}^2 t \mapsto (cos(t), sin(t))$$
		\subsection{Trigonometrische Funktionen}
			G = Gegenkathete, A = Ankathete, H = Hypothenuse
			$$\begin{tabular}{c|c|c|c}
				sin & cos & tan & cot \\
				\hline \hline
				G & A & G & A \\
				\hline
				H & H & A & G
			\end{tabular} $$
			Merke: \textbf{GAGA} \textbf{H}ühner\textbf{H}of \textbf{AG}.
\end{document}